# gripp

Статистика заболеваемости в России с 1990 по 2019 годы. Консолидированные данные из сборников "Здравоохранение" Росстата. 

Единица измерения - всего, тыс. человек

Данные вакционации ВОЗ отсюда - [https://apps.who.int/immunization_monitoring/globalsummary/timeseries/tscoveragebcg.html](https://apps.who.int/immunization_monitoring/globalsummary/timeseries/tscoveragebcg.html)

## Целевые показатели

Показатель: "Поддержание охвата прививками населения против инфекций, управляемых средствами специфической профилактики на регламентированном ВОЗ показателе" (Докипедия: Показатель: "Отношение средств, расходуемых на заработную плату (с учетом начислений) к величине поступивших доходов (без учета НДС)")



## Цитаты

В случае соответствия штаммового состава вакцины циркулирующим вирусам гриппа, эффективность вакцин составляет от 40 до 60%, что ниже, чем для большинства 
лицензированных вакцин против других инфекций (Atlanta: CDC https://www.cdc.gov/flu/index.htm)

В течение сезона 2014-2015 годов в США более 80% циркулирующих вирусов гриппа A (H3N2) антигенно отличалисьот вакцинного вируса, что привело к снижению эффективности вакцины, которая составляла лишь 13%против компонента вируса гриппа A (H3N2) и  сопровождалось значительной заболеваемостью и смертностью среди людей старше 65 лет. 

На июль 2019 года около  70% вакцин,  применяемых в США, являются  четырехвалентными, в Японии их доля  достигает  100% (см. screen.png про ситуацию в РФ)

Порядок регистрации профилактических прививок, поствакцинальных осложнений, оформления отказа от профилактических прививок, а также формы медицинских документов и сертификата профилактических прививок устанавливаются федеральным органом исполнительной власти, осуществляющим функции по выработке и реализации государственной политики и нормативно-правовому регулированию в сфере здравоохранения.

Дети с 6 месяцев, учащиеся 1 - 11 классов; обучающиеся в профессиональных образовательных организациях и образовательных организациях высшего образования;
взрослые, работающие по отдельным профессиям и должностям (работники медицинских и образовательных организаций, транспорта, коммунальной сферы); беременные женщины; взрослые старше 60 лет; лица, подлежащие призыву на военную службу;
лица с хроническими заболеваниями, в том числе с заболеваниями легких, сердечно-сосудистыми заболеваниями, метаболическими нарушениями и ожирением 	Вакцинация против гриппа 

 Информационной основой для оценки качества иммунопрофилактики населения являются:

    формы государственной статистической отчетности:
        № 5 «Сведения о профилактических прививках» полугодовая и годовая;
        № 6 «Сведения о контингентах детей, подростков и взрослых, привитых против инфекционных заболеваний по состоянию на 31 декабря отчетного года» (годовая);
    отчеты ЛПУ о выполнении плана профилактических прививок (ежемесячно);
    результаты серологического обследования «индикаторных» групп.

Качество проведения иммунопрофилактики включает следующие разделы:

    Анализ выполнения плана профилактических прививок.
    Оценка проведения иммунопрофилактики по документам («документированная» привитость).
    Оценка фактической привитости по результатам иммунологического (серологического) мониторинга.

Анализ выполнения плана профилактических прививок. Рассчитывается процент выполнения плана профилактических прививок отдельно по каждому ЛПУ и в целом по району, городу и т. д. Выполнение плана прививок ниже, чем на 100%, может быть обусловлено недостаточным охватом прививками подлежащих лиц вследствие отказов от прививок, временными или постоянными медицинскими противопоказаниями, перебоями с обеспечением медицинскими иммунобиологическими препаратами (МИБП), отсутствием кадров, отсутствием вызова на прививку, а также с миграционными процессами, вследствие чего снижается численность подлежащего прививкам населения по сравнению с запланированным. Перевыполнение плана также может быть связано с миграцией (прибытие на территорию новых лиц, не включенных ранее в план), а также с неправильным планированием прививок и другими причинами. Причины невыполнения плана анализируются в оперативном режиме для принятия управленческих решений 



Оценка качества и эффективности иммунопрофилактики

Вакцинация - мероприятие, требующее значительных материальных затрат, поскольку предусматривает охват широких слоев населения. В этой связи рассмотрены методы оценки эффективности иммунопрофилактики и качества профилактических (противоэпидемических) мероп
#10/12 Ключевые слова / keywords: Вакцинопрофилактика, Заболеваемость, Иммунная прослойка, Инфекции, Критерии качества, Нормативные документы, Общественное здоровье, Охват прививками, Противоэпидемические мероприятия, Серологические методы исследования, Управляемая инфекция, Эффективность, Anti-epidemic measures, Controlled infection, Efficiencys, Immune stratum, Inoculation coverage, Morbidity, Normative documents, Quality criteria, Serological methods of research, Social health, Vaccinoprophylaxis, Vaccinal prevention, Morbidity rate, Infection, Effectiveness, Efficiencys

Н. И. Брико
2012-12-26 16:19
 118962 прочтения


Assessment of immunoprophylaxis quality and efficiency

Vaccination is a measure which requires substantial material costs, as it considers to cover all levels of population. In this connection methods of assessment of immunoprophylaxis efficiency, quality of preventive (anti-epidemic) measures on the basis of report documentation were considered.

На протяжении более чем 215-летней истории вакцинопрофилактика доказала свою исключительную эффективность в сохранении жизни людей, сокращении заболеваемости и смертности населения. По мнению экспертов ВОЗ вакцинация и чистая питьевая вода — единственные доказанные меры, реально влияющие на общественное здоровье. Вакцинация является самым эффективным и экономически выгодным профилактическим мероприятием, известным в современной медицине 
Благодаря иммунизации международному сообществу удалось достигнуть глобальной ликвидации оспы, ликвидации полиомиелита в большинстве стран мира, провозгласить цель элиминации кори и врожденной краснухи, резко снизить заболеваемость многими детскими инфекциями, обеспечить эффективную защиту населения в очагах ряда бактериальных и вирусных инфекций. Сегодня массовая вакцинация является фактором экономического роста в мировом масштабе. Вакцинация признана во всем мире стратегической инвестицией в охрану здоровья, благополучие индивидуума, семьи и нации с выраженным экономическим и социальным эффектом. По данным ВОЗ благодаря развернутым по всему миру программам вакцинации ежегодно удается сохранить 6 млн детских жизней. 750 тысяч детей не становятся инвалидами. Вакцинация ежегодно дарит человечеству 400 млн дополнительных лет жизни [4, 5].

Развитие программ иммунопрофилактики в России, нашедшее отражение в четырех редакциях Календаря иммунопрофилактики 1997, 2001, 2008 и 2011 гг. и Федеральном законе об иммунопрофилактике РФ 1998 г., позволило добиться значительных успехов. В соответствии с рекомендациями ВОЗ был резко сокращен список противопоказаний, узаконено одновременное введение всех положенных по возрасту вакцин, а также открыт доступ населения к использованию всех отечественных и зарубежных вакцин, лицензированных в России.

Стратегическая цель ВОЗ к 2015 году — снижение детской смертности на 66%, а от инфекционных заболеваний — на 25% [6]. Сегодня зарегистрированный охват вакцинацией составляет 106 млн детей в год, что позволяет предотвратить до 2,5 млн летальных исходов в мире ежегодно. К концу 2010 г. 130 из 193 (67%) стран — членов ВОЗ достигли 90% охвата DTP3 (diphtheria toxoid, tetanus toxoid and pertussis — дифтерия, столбняк, коклюш) вакцинации и 85% детей во всем мире получили ≥ 3 doses of DTP. Однако 19,3 млн детей не вакцинированы полностью и составляют группу риска заболеть и умереть от инфекций, от которых есть вакцины. Около 50% всех не вакцинированных детей живут в Конго, Индии и Нигерии [4].

26 мая 2012 года 65 сессия Всемирной ассамблеи здравоохранения утвердила Глобальный план действий в отношении вакцин. Ассамблея призывает государства-члены применять концепцию и стратегии Глобального плана действий в отношении вакцин для разработки вакцин и компонентов иммунизации своих национальных стратегий и планов в области здравоохранения. ВОЗ отмечает, что настоящий век должен стать веком вакцин и иммунизация станет основной стратегией профилактики [4].

Вакцинация относится к числу мероприятий, требующих значительных материальных затрат, поскольку предусматривает охват прививками широких слоев населения. В связи с этим важно иметь правильное представление об эффективности иммунизации. На сегодняшний день в арсенале практической медицины имеется большой перечень вакцинных препаратов. В России зарегистрировано более 100 наименований вакцин, число их увеличивается с каждым годом. Выбор вакцины для тех или иных целей должен осуществляться на основе критериев доказательной медицины, среди которых основными являются: доказанная эпидемиологическая эффективность и безопасность применения, продолжительность периода применения и количество примененных доз, а также экономичность [5, 7–9]. Состояние вакцинопрофилактики оценивается по трем группам критериев: показатели документированной привитости (охват прививками), показатели иммунологической или клинической эффективности (efficacy) и показатели эпидемиологической или полевой эффективности (effectiveness) [10, 11].

Показатели охвата прививками позволяют косвенно оценить возможное состояние популяционного иммунитета. Объективными критериями качества вакцинного препарата, а также состояния защищенности коллектива против того или иного инфекционного заболевания являются показатели иммунологической (клинической) и эпидемиологической (полевой) эффективности. Иммунологическая эффективность отвечает на вопрос: «Работает ли вакцина?», в то время как эпидемиологическая эффективность: «Помогает ли прививка людям?» [10, 11]. Иными словами, иммунологическая эффективность вакцины и эффективность иммунизации как профилактического мероприятия — разные понятия. Если под иммунологической эффективностью вакцины принято понимать способность препарата вызывать выработку иммунитета у привитого, то эффективность иммунизации представляет собой различие в заболеваемости в группе привитых и непривитых лиц [10].

Качество профилактических (противоэпидемических) мероприятий, включая и иммунопрофилактику, оценивается по следующим основным критериям: полнота охвата подлежащих объектов/лиц данным мероприятием, своевременность его проведения и соответствие определенным требованиям, включая и лабораторные критерии [12]. Критерии качества мероприятий изложены в различных нормативных документах.

Качество проведения мероприятий оказывает большое влияние на эпидемический процесс, т. к. является одним из факторов, определяющих фактическую эффективность мероприятия по снижению заболеваемости. Некачественные мероприятия — мероприятия с низкой фактической эпидемиологической эффективностью. Некачественно проведенные мероприятия рассматриваются как активный фактор риска возникновения и распространения инфекционных заболеваний, поэтому при эпидемиологическом надзоре за инфекцией осуществляется сбор информации и динамическая оценка профилактических мероприятий. Контроль качества проведения мероприятий — это важная составляющая системы контроля, которая, в свою очередь, является компонентом системы управления эпидемическим процессом инфекционного заболевания.

Все указанные общие положения в полной мере относятся и к иммунопрофилактике. Особое значение качество вакцинопрофилактики имеет при вакциноуправляемых инфекциях, поскольку является основным фактором, влияющим на эпидемический процесс. Рост заболеваемости вакциноуправляемой инфекцией — это косвенный показатель недостаточной эффективности вакцинопрофилактики, что может быть следствием ряда причин, прежде всего — некачественного проведения вакцинации населения.

Информационной основой для оценки качества иммунопрофилактики населения являются:

    формы государственной статистической отчетности:
        № 5 «Сведения о профилактических прививках» полугодовая и годовая;
        № 6 «Сведения о контингентах детей, подростков и взрослых, привитых против инфекционных заболеваний по состоянию на 31 декабря отчетного года» (годовая);
    отчеты ЛПУ о выполнении плана профилактических прививок (ежемесячно);
    результаты серологического обследования «индикаторных» групп.

Качество проведения иммунопрофилактики включает следующие разделы:

    Анализ выполнения плана профилактических прививок.
    Оценка проведения иммунопрофилактики по документам («документированная» привитость).
    Оценка фактической привитости по результатам иммунологического (серологического) мониторинга.

Анализ выполнения плана профилактических прививок. Рассчитывается процент выполнения плана профилактических прививок отдельно по каждому ЛПУ и в целом по району, городу и т. д. Выполнение плана прививок ниже, чем на 100%, может быть обусловлено недостаточным охватом прививками подлежащих лиц вследствие отказов от прививок, временными или постоянными медицинскими противопоказаниями, перебоями с обеспечением медицинскими иммунобиологическими препаратами (МИБП), отсутствием кадров, отсутствием вызова на прививку, а также с миграционными процессами, вследствие чего снижается численность подлежащего прививкам населения по сравнению с запланированным. Перевыполнение плана также может быть связано с миграцией (прибытие на территорию новых лиц, не включенных ранее в план), а также с неправильным планированием прививок и другими причинами. Причины невыполнения плана анализируются в оперативном режиме для принятия управленческих решений по улучшению качества иммунопрофилактики.

Анализируется удельный вес непривитых в каждом декретированном возрасте, а также структура причин непривитости по каждому виду прививки. Оценивается работа с лицами, отказывающимися от прививок, с временно выбывающими детьми, беженцами, переселенцами, выясняются причины отсутствия кадров, несвоевременного получения МИБП, несвоевременного вызова на прививки. Анализируется обоснованность медицинских отводов в соответствии с современными противопоказаниями и правильность оформления отводов, качество диспансерного наблюдения за больными детьми и другие показатели. На основании анализа причин неполного охвата прививками разрабатывают план мероприятий по их устранению.

Оценка проведения иммунопрофилактики по документам («документированная» привитость). Иммунопрофилактика по документам против инфекции, предусмотренной календарем прививок (туберкулез, гепатит А, дифтерия, столбняк, коклюш, полиомиелит, корь, эпидемический паротит, краснуха, гепатит В, грипп), оценивается в различных возрастных группах по следующим показателям: охват прививками, привитость и своевременность вакцинации.

Охват прививками отражает долю вакцинированных против инфекции (т. е. получивших хотя бы одну дозу вакцины) среди тех лиц, кто подлежал вакцинации согласно плану профилактических прививок. Охват прививками определяется среди лиц определенной возрастной группы, проживающих на определенной территории в изучаемый период времени. При расчете охвата прививками учитывают и детей, находящихся в стадии вакцинации (например, при расчете охвата детей первого года жизни вакцинацией против дифтерии учитывают всех детей, получивших хотя бы одну прививку).

Расчет ведется по формуле:

Ox = (A/B) × 100,

где Ох — охват прививками (%), А — число детей определенного возраста (исполнилось в анализируемый период), получивших прививку, B — общее число детей данного возраста, состоящих на учете в ЛПУ.

Например, оценка полноты охвата вакцинацией против дифтерии детей в возрасте до одного года в 2000 г. в поликлинике № 1.

А — число детей, которые в возрасте до одного года в 2011 г. (т. е. возраст до одного года — это значит от 0 до 11 месяцев 29 дней) и которые получили 1, 2 или 3 прививки против дифтерии, — 162 человека.

B — общее число детей в возрасте до одного года (0–11 месяцев 29 дней), состоящих на учете в ЛПУ на момент анализа (на 31 декабря 2011 г.), — 332 человека.

Ox = (A/B) × 100 = (162/332) × 100 = 48,8%

Нормативные показатели для оценки полноты охвата прививками постоянно повышаются, но, как правило, охват прививками не должен быть ниже 95% для детей до трех лет и 97–98% в более старших возрастных группах. Низкий показатель охвата прививками детей до одного года связан с тем, что при расчетах учитываются также дети, родившиеся во второй половине года и не достигшие возраста начала прививок (3 мес).

см. Приказ Министерства здравоохранения и социального развития РФ от 19 апреля 2007 г. № 283 «Критерии оценки эффективности работы врача-педиатра участкового»

Основные требования и критерии оценки качества работы детских лечебно-профилактических учреждений по иммунопрофилактике. Методические рекомендации (утв. Минздравом России 01.03.2000 N 99/222)

Показатели сравниваются с предшествующими годами и средними показателями по организации, территории Российской Федерации, сопоставляются с показателями, рекомендованными подпрограммами "Вакцинопрофилактика", "Вирусные гепатиты" Федеральной целевой программы "Предупреждение и борьба с социально значимыми заболеваниями (2007-2011 гг.)", утвержденной постановлением Правительства Российской Федерации от 10.05.2007 N 280 (Собрание законодательства Российской Федерации, 21.05.2007, N 21, ст. 2506; 25.02.2008, N 8, ст.751).

## Документация основная:


О федеральной целевой программе "Предупреждение и борьба с социально значимыми заболеваниями (2007-2012 годы)" (с изменениями на 28 декабря 2012 года)

ПРАВИТЕЛЬСТВО РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ

     
ПОСТАНОВЛЕНИЕ

от 10 мая 2007 года N 280

О федеральной целевой программе "Предупреждение и борьба с социально значимыми заболеваниями (2007-2012 годы)" *

(с изменениями на 28 декабря 2012 года)

______________
МР 3.1.0140
-
18. 3.1. Профилактика 
инфекционных болезней. 
Неспецифическая профилактика 
гриппа и других острых 
респираторных инфекций. 
Методические рекомендации (утв. 
Главным государственным 
санитарным врачом РФ 10.12.2018)
________________


Пояснительная записка к ведомственной целевой программе "Профилактика инфекционных и паразитарных заболеваний ("Стоп инфекция") на 2006-2008 годы" 

4. Стабилизация показателей заболеваемости гриппом и ОРВИ;

Сроки реализации программы
	

2006-2008 годы

Объемы и источники финансирования
	

Общий объем финансирования - 6181470,2 тыс.рублей, в том числе на 2006 год -1914147,5 тыс.рублей

_________________


Перечень нормативки: http://norci2.minsocium.ru/docs/docs_po_immunoprophilaktike.pdf

МИНИСТЕРСТВО ЗДРАВООХРАНЕНИЯ РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ

ПРИКАЗ

от 5 апреля 2013 года N 195н

О формах заявок на поставку медицинских иммунобиологических препаратов, закупленных в рамках Национального календаря профилактических прививок, и отчетов об использовании медицинских иммунобиологических препаратов, закупленных в рамках Национального календаря профилактических прививок

(с изменениями на 30 марта 2018 года) http://docs2.kodeks.ru/document/499015139
___________

ПРАВИТЕЛЬСТВО РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ

ПОСТАНОВЛЕНИЕ

от 11 марта 2011 года N 156

Об использовании бюджетных ассигнований федерального бюджета, предоставленных на закупку иммунобиологических лекарственных препаратов для иммунопрофилактики в рамках национального календаря профилактических прививок для передачи федеральным учреждениям, оказывающим медицинскую помощь, подведомственным Министерству здравоохранения Российской Федерации, и Федеральному медико-биологическому агентству, а также в собственность субъектов Российской Федерации с последующей их передачей при необходимости в собственность муниципальных образований *

(с изменениями на 27 ноября 2014 года)

______________


Прививка против гриппа внесена в  Национальной календарь профилактических прививок ФЗ РФ от 30 июня 2006 г. No 91 -ФЗ «О внесении изменений в ст. 9 Федерального закона «Об иммунопрофилактике инфекционных болезней»

Федеральные клинические рекомендации  «Вакцинация беременных против гриппа», февраль, 2015 г. 

Рекомендации Европейского Центра Контроля и Профилактики болезней (ECDC)

СП 3.1.2.3117-13 Профилактика гриппа и других острых респираторных вирусных инфекций

ГЛАВНЫЙ ГОСУДАРСТВЕННЫЙ САНИТАРНЫЙ ВРАЧ РОССИЙСКОЙ ФЕДЕРАЦИИ

ПОСТАНОВЛЕНИЕ

от 18 ноября 2013 года N 63

Об утверждении санитарно-эпидемиологических правил СП 3.1.2.3117-13 "Профилактика гриппа и других острых респираторных вирусных инфекций"

____________


О санитарно-эпидемиологическом благополучии населения (с изменениями на 26 июля 2019 года)

РОССИЙСКАЯ ФЕДЕРАЦИЯ

ФЕДЕРАЛЬНЫЙ ЗАКОН



О санитарно-эпидемиологическом благополучии населения

(с изменениями на 26 июля 2019 года)


_______________


Группы риска и другие целевые группы  –  предварительное руководство Европейского центра по контролю и профилактике заболеваний по разработке рекомендаций в отношении вакцинации против гриппа для сезона гриппа  2010-11 - https://www.fsvps.ru/fsvps-docs/ru/news/h1n1flu/files/vaccine_flu.pdf

_______________







